覺得痛苦既人請幫手推呢個post_獨裁者的十二步計劃

筆者嘗試以美國政治學大師 Larry Diamond解釋一下中共的可能套路，香港正在發生的「真相」。

Larry Diamond 出席講座談到《妖風》一書提及的「獨裁者的十二步計劃」。（Colorado Foothills World Affairs Council Youtube 截圖）

Larry Diamond 在書中指出「獨裁者的十二步計劃」未必有固定、順序或清晰可辨的階段，但有下列 12 點可參考：

第一：開始妖魔化對手缺乏正當性且不愛國

過去多年中共一直指香港為「反共基地」，民主派多年來也被指借外國勢力「反中亂港」，但一直只流於口舌之爭。2016 年人大常委卻「輸打贏要」，強行解釋《基本法》第 104 條，借宣誓效忠問題 DQ 多名民主派議員。自反送中以來更指整場運動令香港步向恐怖主義，抹黑為「攬炒派」、「縱暴派」，企圖藉此拉回中間派「怕攬炒」選民的支持。

第二：掏空法院的獨立性

人大常委過去曾多次借基本法第 158 條的解釋權，不斷僭建強加中共意志在香港身上，完任無視香港終審法院對香港內部事務的解釋權，每次香港內部事務也可以強行與中港關係扣連，從而達至自行釋法目的。自 1997 年主權移交後共 5 次釋法，包括 1999 年居港權案、2004 年將政改「三部曲」僭建為「五部曲」，2007 年不實施雙普選、2005 年特首董建華餘下任期「五年改為二年」、2011 年剛果案、2016 年立法會議員宣誓案等。

第三：攻擊媒體的獨立性

97 前後已通過不少愛國商人、紅色資本收購本港不同新聞媒體，或以政府消息人士手法向聽話傳媒放料，或以牌照續期問題影響節目製作或主持人言論，更曾試過有多名傳媒受襲。對不順從的媒體先行以「陰乾」方式，要求本地商家不可在有關媒體（主要為壹傳媒集團）落廣告，再加以「文攻武鬥」方式每天攻擊，令新聞自由、編輯自主大受影響，從而希望製造有利政權輿論，惜近年網絡媒體興起，通過眾籌可增強新聞自主權，大大減低政權對媒體影響力。

第四：控制所有公共媒體

過去香港電台一直備受攻擊，多年前《頭條新聞》已被政協徐四民批評為「陰陽怪氣」，近日王喜扮警匿垃圾桶，亦遭通訊局稱「辱警」發警告，並暫停本季製作；連《左右紅藍綠》這個嘉賓個人意見節目也遭非議，要求節目下架。2006 年政府檢討公共廣播角色，及後亦在港台之上加設由特首委任的「顧問委員會」監察，猶如「太上皇」，多年來港台希望轉為如英國 BBC 公營廣播服務公司都未能成功；反之建制派多次要求港台成為政府的宣傳機器，只為政府服務。擴建廣播大樓和設施亦遭建制派於立法會上反對，近日更收回教育電視大樓，以「陰乾」方式對付不聽話的港台。

第五：加強對控制網絡

近年隨著網絡日益發達，香港每有大型社會運動發生，特區政府便會出來對海量的網路新聞表達關注，更指當中有不少所謂的假新聞、假訊息。去年反送中運動起，林鄭月娥更多次表示需要推動立法規管假新聞。新型社會運動現多靠網絡動員，文宣、動員、眾籌等工作全都可以在網絡上進行。政府志在箝制香港人的網上表達自由，朝着老大哥般的控制和審查。許多威權專制政權都以假新聞為名、以公共衛生防疫為由，限制新聞與資訊自由，期望造成寒蟬效應，危害網絡和新聞自由。

第六：壓制其他公民社會的要件

政權會不斷攻擊不同公民社會團體（過去不時批評教協/記協和近月針對醫護工會罷工、考評會歷史試題事件等）和大學（去年圍攻中大/理大、過去的港大副校長任命事件），再迫害中學、大學教職員（如要求處分支持反送中的教師），讓他們畏於在著作和課堂間批判政府；不斷攻擊和借意拘控參與抗爭的學生領袖，並創立忠於政權的學界外圍組織，意圖代表學界聲音。

第七：威脅企業界停止資助反對黨

對資助反對派政黨和反對派候選人的企業施壓。過去香港民主派政黨一直遭到中共打壓，惟有部分企業、商人，仍會以「雙邊下注」原則，向該派政黨投入少量金錢資助，部分中小企商人亦希望與理念相近的政黨得以發展，平衡建制勢力。惟近年相信需到大陸經商的商人愈來愈多，對中共代理人的「溫馨提示」亦「識做」，自行「收水」。過去亦有人曾提出「政黨法」借看是否收受外國勢力資助之名，圖嚇止本港商人捐款，最終建制派亦提出反對作罷。部分政黨亦需加強街頭籌款、網上眾籌方式以保生存，但經營亦顯得愈趨艱苦。

第八：建立新的裙帶資本主義集團

香港過去一直被評為世界最自由經濟體，但在 2014 年卻被《經濟學人》評為最嚴重「裙帶資本主義」（Crony capitalism）地區，當中富豪財富佔 GDP 的比重接近80%，比其他威權政體如排名第二的俄羅斯與排第 19 名的中國大陸為高。過去殖民地年代商人普遍「親英」以獲得特殊利益或許可，九七主權移交後，很多商人亦以「變色龍」姿態轉為「親中」。而梁振英上台後，為大洗以四大家族為首的「地產霸權」，並取得其他二、三線商人及紅色資本家的支持，則扶持他們滲入不同政府委員會的職位，以此取得大量油水。

第九：對公務員體系和國安機構施加政治控制

過去香港公務員一直恪守專業、保持「政治中立」原則，但在反送中運動以來，不少文職公務員遭被捕、被警員恐嚇及毆打，卻只換來政府一句未審先判的「不容公務員違法」，更有公務員被要求留意個人社交平台上的言論。反之，所謂「忠誠勇毅」的警務人員無論是否正在執行職務，卻受到禮遇、寬大處理，政府對很多警務人員的違法違紀事件「隻眼開隻眼閉」，更多次獲得中共國家級禮遇，猶如高人一等，讓警察甘於淪為政權打壓的工具。過去亦曾發生懷疑國安人員越境非法拉人，如「銅鑼灣書店」事件等。

第十：進行不公的選區劃分並操縱選舉規則

政府過去一直對區議會選舉的遊戲規有著高度控制：從決定議席數量到劃區，以至容許人口數字超出法定範圍。通過不公平的選區劃分方法操縱選舉（gerrymandering，傑利蠑螈），可同時增加和減少非建制在不同地區的勢力，改劃情況更常出現在非建制的選區，以令該區人口更不穩定。如最近 2019 年區選，選委會建議重劃 128 個選區，被質疑通過不公平的選區劃分方法操縱選舉。

第十一：控制選舉機構

以選舉主任之名去研判參選人的資格，檢視準候選人是否對國家政權效忠、支持港獨，如不獲信納則可不提供任何具體原因，以不信納其真誠擁納《基本法》而取消參選資格，借此打擊反對派候選人，亦限制以和平方式表達和倡議不同政治主張。過去已發生多次 DQ 事件，更影響國際社會對香港選舉制度的印象，以及認為中共正加強打壓民主派的力度。

第十二：重複第一至第十一

不斷重覆甚至加強上述十一項的打壓，目的只為令香港人畏於批評威權政體的不是，亦形成有利政權、新的政治秩序，最終讓所有反對聲音和抵抗力量噤聲。

筆者走筆至此，回望過去中共和特區政府的所作所為，無所不用其極的打壓異己，不禁也像近月的香港人一樣感到唏噓和無力感，甚至心生移民念頭。然而，正如前美國共和黨參議員約翰。麥凱恩曾經講過：「獨裁者自知力量和影響力不如我們，所以打算暗中顛覆我們、侵蝕我們抵抗的決心、用恐懼令我們屈從。他們自知除了自私和恐懼，無法對世界貢獻什麼，才致力於打擊我們的自信和自我價值感。」也正如前美國總統羅斯福在就職演說中提及：「我們需要恐懼的，就只有恐懼本身。」筆者相信香港人對香港核心價值的堅持，香港人將繼續無所畏懼，不會讓中共的威權輕易壓倒！

推

無棋了

推
想問一下 本書有無講反制既方法?

無睇過本書 屋企太多書未睇了
我估佢有呢D觀察既話,都會有諗受到獨裁者壓迫既人可以攪D咩野既.
你可以買本黎睇,支持下呢類出版
記住唔好幫襯三中商

Hope for the best but prepare for the worst
大家一齊諗下點樣捱過嚟緊十年

以前啲人可以打柒皇帝送班友上斷頭台
今時今日既香港人只要努力都一定做到

《妖風：全球民主危機與反擊之道：當俄羅斯正面進攻、中國陰謀滲透、美國自毀長城，我們該如何重振民主自由的未來？》
Larry Diamond/譯： 盧靜
八旗文化

香港本土書店list

香港既十二步已經行哂 係睇美國未來行到幾多步